%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% CAPA E FOLHAS DE ROSTO %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Embora as páginas iniciais *pareçam* não ter numeração, a numeração existe,
% só não é impressa. O comando \mainmatter (mais abaixo) reinicia a contagem
% de páginas e elas passam a ser impressas. Isso significa que existem duas
% páginas com o número "1": a capa e a página do primeiro capítulo. O pacote
% hyperref não lida bem com essa situação. Assim, vamos desabilitar hyperlinks
% para números de páginas no início do documento e reabilitar mais adiante.
\hypersetup{pageanchor=false}

% A capa; o parâmetro pode ser "port" ou "eng" para definir a língua
\capaime[port]
%\capaime[eng]

% Se você não quiser usar a capa padrão, você pode criar uma outra
% capa manualmente ou em um programa diferente. No segundo caso, é só
% importar a capa como uma página adicional usando o pacote pdfpages.
%\includepdf{./arquivo_da_capa.pdf}

% A página de rosto da versão para depósito (ou seja, a versão final
% antes da defesa) deve ser diferente da página de rosto da versão
% definitiva (ou seja, a versão final após a incorporação das sugestões
% da banca). Os parâmetros podem ser "port/eng" para a língua e
% "provisoria/definitiva" para o tipo de página de rosto.
%\pagrostoime[port]{definitiva}
\pagrostoime[port]{provisoria}
%\pagrostoime[eng]{definitiva}
%\pagrostoime[eng]{provisoria}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% DEDICATÓRIA, RESUMO, AGRADECIMENTOS %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% A definição deste ambiente está no pacote imeusp; se você não
% carregar esse pacote, precisa cuidar desta página manualmente.

% Após a capa e as páginas de rosto, começamos a numerar as páginas; com isso,
% podemos também reabilitar links para números de páginas no pacote hyperref.
% Isso porque, embora contagem de páginas aqui começe em 1 e no primeiro
% capítulo também, o fato de uma numeração usar algarismos romanos e a outra
% algarismos arábicos é suficiente para evitar problemas.
\pagenumbering{roman}
\hypersetup{pageanchor=true}

% Agradecimentos:
% Se o candidato não quer fazer agradecimentos, deve simplesmente eliminar
% esta página. A epígrafe, obviamente, é opcional; é possível colocar
% epígrafes em todos os capítulos. O comando "\chapter*" faz esta seção
% não ser incluída no sumário.
\chapter*{Agradecimentos}
\epigrafe{Life is never completely without its challenges.}{Stan Lee}

Este trabalho só foi possível graças a um grupo muito grande de pessoas, cujo envolvimento em minha vida formaram a pessoa que sou hoje.

Agradeço primeiramente aos meus pais, \textit{Cicero da Silva Pinheiro} e \textit{Valdeilda Gonçalves da Silva Pinheiro}, pelo amor incondicional, suporte, carinho, amizade, e por todo sacrifício que me proporcionou a oportunidade de estar aqui. 

A toda a minha família que sempre esteve ao meu lado em todos os momentos e cujo amor não pode ser expresso em palavras.

Aos meus orientadores \textit{Paulo Meirelles} e \textit{Fabio Kon}, por guiar o desenvolvimento deste projeto e auxiliar no meu crescimento pessoal.

Aos técnicos da SMS-SP, \textit{Breno Aguiar} e \textit{Marcelo Failla}, que atuaram ativamente durante o desenvolvimento, oferecendo feedback rápido e valioso para o projeto.

Aos alunos de iniciação científica \textit{Camila Kodaira}, \textit{Gabriely Pereira} e \textit{Yurick Honda} que fazem parte deste projeto e auxiliaram imensamente em seu desenvolvimento.

A todos os professores do IME que fizeram parte da minha graduação e compartilharam conhecimento valioso para toda a vida.

Aos professores da FITO, do SESI, e do ANGLO que foram fundamentais para minha formação. Em especial ao Mestre \textit{Kao Yung Ming}, meu primeiro professor de programação, seu trabalho exemplar me inspirou a seguir este caminho.

A todos os membros do Laboratório de Sistemas do CCSL, aprendi muito durante o tempo que ali estive.

Agradeço a todos os amigos que estão presentes na minha vida, e fazem tudo isso valer a pena.

E por fim, agradeço aos seguintes desenvolvedores pelas suas contribuições ao projeto: \textit{Débora Ciriaco, Fernanda de Camargo, Fernando Lemes, Lucas Gasparino, Lucas Helfstein, Lucas Kanashiro, Lucas Moura, Macartur Sousa, Murilo Ribeiro, Rosangela Pereira, e Waldir Caro}.

% O resumo é obrigatório, em português e inglês. Este comando também gera
% automaticamente a referência para o próprio documento, conforme as normas
% sugeridas da USP
\begin{resumo}{port}
	As tecnologias de Cidades Inteligentes emergem como uma solução para enfrentar problemas comuns em grandes centros urbanos, usando os recursos da cidade de forma mais eficiente e proporcionando serviços de melhor qualidade para os cidadãos. Investigar estratégias e desenvolver aplicações para visualização espacial de grandes quantidades de dados de cidades, como São Paulo, a partir de múltiplas fontes heterogêneas se faz cada vez mais necessário na área da Computação. Nesta monografia, como estudo de caso para o desenvolvimento de uma aplicação de clusterização de dados, trabalhamos com dados públicos do Sistema Único de Saúde (SUS), fornecidos pela Secretaria Municipal de Saúde de São Paulo (SMS-SP). A grande quantidade de dados heterogêneos sobre saúde nas grandes cidades torna necessário a criação de novas formas de visualização interativa e georreferenciada.  Nesse sentido, há diversas oportunidades de colaborações inerentes ao desenvolvimento dessas soluções, em especial para que pesquisadores da área da Saúde e da Ciência da Computação possam contribuir com formas inovadoras para coleta, armazenamento, gestão, visualização e análise de grandes quantidades de dados de saúde de populações urbanas. Esta monografia propõe uma arquitetura de referência para armazenamento de dados georreferenciados e apresenta uma aplicação piloto a ser utilizada pela SMS-SP.
\end{resumo}

% O resumo é obrigatório, em português e inglês. Este comando também gera
% automaticamente a referência para o próprio documento, conforme as normas
% sugeridas da USP
% \begin{resumo}{eng}
% Elemento obrigatório, elaborado com as mesmas características do resumo em
% língua portuguesa. De acordo com o Regimento da Pós-Graduação da USP (Artigo
% 99), deve ser redigido em inglês para fins de divulgação. É uma boa ideia usar
% o sítio \url{www.grammarly.com} na preparação de textos em inglês.
% Text text text text text text text text text text text text text text text text
% text text text text text text text text text text text text text text text text
% text text text text text text text text text text text text text text text text
% text text text text text text text text text text text text.
% Text text text text text text text text text text text text text text text text
% text text text text text text text text text text text text text text text text
% text text text.
% \end{resumo}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% LISTAS DE FIGURAS ETC. %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Todas as listas são opcionais; Usando "\chapter*" elas não são incluídas
% no sumário. As listas geradas automaticamente também não são incluídas
% por conta das opções "notlot" e "notlof" que usamos mais acima.

% Normalmente, "\chapter*" faz o novo capítulo iniciar em uma nova página.
% Como cada uma destas listas é muito curta, não faz muito sentido fazer
% isso aqui. "\let\clearpage\relax" é um "truque sujo" para temporariamente
% desabilitar a quebra de página.
% Listas criadas manualmente
\chapter*{Lista de Abreviaturas}
\begin{tabular}{rl}
    API         & Interface de programação de aplicações (\emph{Application Programming Interface})\\
	SMS-SP      & Secretaria Municipal de Saúde de São Paulo\\
	SIH         & Sistema de Informações sobre Internações Hospitalares\\
	SIM         & Sistema de Informações sobre Mortalidade\\
	SINASC      & Sistema de Informação sobre Nascidos Vivos\\
	CID         & Classificação Estatística Internacional de Doenças e Problemas Relacionados com a Saúde\\
	HTTP        & Protocolo de Transferência de Hipertexto (\emph{Hypertext Transfer Protocol})\\
	OSRM        & \emph{Open Source Routing Machine}\\
	URL         & Localizador Uniforme de Recursos (\emph{Uniform Resource Locator})\\
	SQL         & Linguagem de Consulta Estruturada (\emph{Structured Query Language})\\
	NoSQL       & Não Somente SQL (\emph{Not Only SQL})\\
	MST         & Árvores Geradoras de Custo Mínimo (\emph{Minimum spanning tree})\\
	JSON        & JavaScript Object Notation\\
	GEOJSON     & Geospatial Data Interchange Format Based on JavaScript Object\\
	CSV         & \emph{Comma-separated values}\\
	XLS         & \emph{Microsoft Excel spreadsheet file}\\
	IME         & Instituto de Matemática e Estatística\\
	CCSL        & Centro de Competência em Software Livre\\
	USP         & Universidade de São Paulo
\end{tabular}

% Listas criadas automaticamente
%\listoffigures
\chapter*{}
% \listoffigures
{\let\cleardoublepage\relax \listoffigures }


% Sumário (obrigatório)
\tableofcontents

% Referências indiretas ("x", veja "y") para o índice remissivo (opcionais,
% pois o índice é opcional). É comum colocar esses itens no final do documento,
% junto com o comando \printindex, mas em alguns casos isso torna necessário
% executar texindy (ou makeindex) mais de uma vez, então colocar aqui é melhor.
\index{Inglês|see{Língua estrangeira}}
\index{Figuras|see{Floats}}
\index{Tabelas|see{Floats}}
\index{Código-fonte|see{Floats}}
\index{Subcaptions|see{Subfiguras}}
\index{Sublegendas|see{Subfiguras}}
\index{Equações|see{Modo Matemático}}
\index{Fórmulas|see{Modo Matemático}}
\index{Rodapé, notas|see{Notas de rodapé}}
\index{Captions|see{Legendas}}
\index{Versão original|see{Tese/Dissertação, versões}}
\index{Versão corrigida|see{Tese/Dissertação, versões}}
\index{Palavras estrangeiras|see{Língua estrangeira}}
\index{Floats!Algoritmo|see{Floats, Ordem}}
